\subsection*{Interferometria Neutronica}
In questo esperimento si invia un fascio di neutroni (spin $1/2$) attraverso un beam splitter che li divide in due fasci, uno libero e l'altro passante attraverso un solenoide. I due fasci vengono poi ricombinati e si osserva il pattern di interferenza risultante. L'obiettivo è la verifica dell'andamento degli spinori (dove una rotazione di 2$\pi$ equivale a un cambiamento di segno). L'Hamiltoniana per il primo fascio è l'identità, per il secondo è:
\[
\H = \omega \SG z;\ \ \omega = \frac{eB}{m_n C}g_n
\]
dove $g_n$ è un fattore di correzione.

Lo stato di partenza è $\Ket +$, e lo stato dei fasci risulta essere:
\[
\Ket {\psi_1(t)} = \Ket {\psi_1(0)} = e^{i\delta}\Ket +\]\[
\Ket {\psi_2(t)} = e^{-i \frac{\omega t}{2}} \Ket + \]\[
\Ket {\psi_s(t)} = \half (\Ket {\psi_1} + \Ket {\psi_1}) = \half \left( e^{i\delta} + e^{-i \frac{\omega t}{2}} \right) \Ket + + \half \left( e^{i\delta} + e^{i \frac{\omega t}{2}} \right) \Ket -
\]
$\delta$ è una differenza di fase indotta dal beam splitter e $t$ è il tempo di attraversamento del solenoide. E risulta (calcoli per esercizio):
\[
	P_+ = |\braket{+}{\psi_s(t)}|^2 = \half\left(1 - \cos\left( \frac{\omega t}{2} + \delta \right)\right)
\]

In sostanza abbiamo mostrato che questa configurazione può far "ruotare" la funzione d'onda di un fascio di neutroni, ee boh ecco non so a che cosa porti di interessante.
	
\newpage

\section{Perturbation Theory}\index{Perturbation Theory}
Esistono diverse categorie di perturbation theory, ognuna funzionale a una certa categoria di problemi. L'obiettivo generale è quello di accogliere nel sistema una perturbazione (potenziale) a piacere, e stimare l'evoluzione del sistema a seguito dell'introduzione della perturbazione. Si tratta di stime analitiche (stile espansione di Taylor), che quindi sono molto più efficaci quando la perturbazione è trascurabile oltre un certo ordine di potenza.\\
Le categorie di Perturbation Theory che analizzeremo sono le seguenti:

\begin{enumerate}
	\item Indipendente dal tempo con spettro non degenere;
	\item Indipendente dal tempo con spettro degenere;
	\item Dipendente dal tempo;
	\item Metodo variazionale;
	\item Metodo semiclassico (WKB).
\end{enumerate}
È chiaro che le teorie perturbative sono essenziali solo quando non è possibile calcolare gli autostati esatti dell'Hamiltoniana perturbata.

\subsection{Perturbazione indipendente dal tempo con spettro non degenere}
Con spettro non degenere s'intende che gli autovalori dell'Hamiltoniana hanno molteplicità algebrica 1. Si supponga di alterare l'Hamiltoniana $\H$ con un termine di potenziale piccolo $\varepsilon \V$ (che può dipendere dalla posizione, dal momento, ma non dal tempo). Quel che risulta è che gli autovalori e autostati della nuova Hamiltoniana $\H^\varepsilon = \H + \varepsilon \V$ si discostano di poco da quelli di $\H$, e in ogni caso in maniera analitica. Si esprime la correzione al primo termine per i nuovi autovalori e i nuovi autostati:
\[
E_n^\varepsilon = E_n^{(0)} + \varepsilon E_n^{(1)} + \varepsilon^2 E_n^{(2)} + \ldots \]\[
\Ket {u_n^\varepsilon} = \Ket {u_n^{(0)}} + \varepsilon \Ket {u_n^{(1)}} + \varepsilon^2 \Ket {u_n^{(2)}} + \ldots
\]
E quindi
\[
	\H^\varepsilon \Ket u_n^\varepsilon = E_n^\varepsilon \Ket u_n^\varepsilon
\]
Se ci si limita all'espansione all'ordine lineare risulta:

\[
	(\H + \varepsilon \V)(\Ket {u_n^{(0)}} + \varepsilon \Ket {u_n^{(1)}}) = (E_n^{(0)} + \varepsilon E_n^{(1)})(\Ket {u_n^{(0)}} + \varepsilon \Ket {u_n^{(1)}}) \]\[
	\H\Ket {u_n^{(0)}} + \varepsilon \l \H \Ket {u_n^{(1)}} + \V \Ket {u_n^{(0)}} \r + \cancel{\varepsilon^2 \V \Ket {u_n^{(1)}}} = E_n^{(0)} \Ket {u_n^{(0)}} + \varepsilon \left( E_n^{(0)} \Ket {u_n^{(1)}} + E_n^{(1)} \Ket {u_n^{(0)}} \right) + \cancel{\varepsilon^2E_n^{(1)} \Ket {u_n^{(1)}}}
\]
Ovvero, dividendo per $\varepsilon$:
\[
	\H \Ket {u_n^{(1)}} + \V \Ket {u_n^{(0)}} = E_n^{(0)} \Ket {u_n^{(1)}} + E_n^{(1)} \Ket {u_n^{(0)}}
\]
Ora se si applica il bra $\Bra {u_n^{(0)}}$ risulta, semplificando i termini identici:
\[
	\cancel{\Bra {u_n^{(0)}}\H \Ket {u_n^{(1)}}} + \Bra {u_n^{(0)}} \V \Ket {u_n^{(0)}} = \cancel{E_n^{(0)} \braket {u_n^{(0)}}{u_n^{(1)}}} + E_n^{(1)} \braket {u_n^{(0)}}{u_n^{(0)}} \]\[
	E_n^{(1)} = \Bra{u_n^{(0)}} \V \Ket{u_n^{(0)}}
\]
E il primo ordine è già sistemato. Questa tecnica funziona anche se $\varepsilon$ non è trascurabile agli ordini successivi in quanto se le espressioni introdotte sono valide allora la definizione di partenza (dell'espansione degli stati variati) di partenza non è contraddetta.

Si può procedere in maniera ricorsiva per ottenere gli stati variati di ordine successivo, a partire dal secondo:
\[
	\H \Ket {u_n^{(2)}} + \V \Ket {u_n^{(1)}} = E_n^{(0)} \Ket {u_n^{(2)}} + E_n^{(1)} \Ket {u_n^{(1)}} + E_n^{(2)} \Ket {u_n^{(0)}}
\]
Ora si applica di nuovo $\bra u_n^{(0)}|$:
\[
	\cancel{\bra u_n^{(0)}| \H \Ket {u_n^{(2)}}} + \Bra {u_n^{(0)}} \V \Ket {u_n^{(1)}} = \cancel{E_n^{(0)} \bra u_n^{(0)}| u_n^{(2)}\ket} + E_n^{(1)} \bra u_n^{(0)}| u_n^{(1)}\ket + E_n^{(2)} \bra u_n^{(0)}| u_n^{(0)}\ket
\]
Per dare un senso a quest'ultima equazione occorre fare un'ulteriore ipotesi sull'espansione di $\Ket {u_n^\varepsilon}$. Occorre supporre che $\braket{u_n^{(0)}}{u_n^\varepsilon} = 1$, così da avere gratuitamente che $\braket{u_n^{(0)}}{u_n^{(k)}} = 0$ per $k \geq 1$; infatti ora si ha:
\[
	E_n^{(1)} \bra u_n^{(0)}| u_n^{(1)}\ket = 0 \ \ \implies \ \ E_n^{(2)} = \Bra{u_n^{(0)}} \V \Ket{u_n^{(1)}}
\]

Risula che questa procedura è ripetibile a piacere, quindi per ogni $i \geq 1$:
\[
	E_n^{(i)} = \Bra{u_n^{(0)}} \V \Ket{u_n^{(i - 1)}}
\]
A questo punto è necessario calcolare i $\Ket{u_n^{(i)}}$. Siano allora $n, k$ diversi tra loro. Recuperando la stessa equazione di prima applicando $\Bra {u_k^{(0)}}$ invece che  $\Bra {u_n^{(0)}}$ risulta:
\[
	\Bra {u_k^{(0)}} \H \Ket u_n^{(1)} + \Bra {u_k^{(0)}} \V \Ket {u_n^{(0)}} = E_n^{(0)} \braket {u_k^{(0)}} {u_n^{(1)}} + \cancel{E_n^{(1)} \braket {u_k^{(0)}} {u_n^{(0)}}}
\]
Eliminato il termine nullo alla fine si ha che $\Bra {u_k^{(0)}} \H \Ket u_n^{(1)} = E_k^{(0)} \braket {u_k^{(0)}} {u_n^{(1)}}$, allora:
\[
	\braket {u_k^{(0)}} {u_n^{(1)}} = \frac{\Bra {u_k^{(0)}} \V \Ket {u_n^{(0)}}}{E_k^{(0)} - E_n^{(0)}}
\]
Ma sapendo che i $\Ket{u_k^{(0)}}$ formano un sistema ortonormale comlpeto (e $\Ket{u_n^{(0)}} \perp \Ket{u_n^{(1)}}$), risulta che $\Ket{u_n^{(1)}}$ può essere espresso come somma su tutti i $k\neq n$ di:
\[
	\Ket {u_n^{(1)}} = \sum_{k \neq n} \frac{\Bra {u_k^{(0)}} \V \Ket {u_n^{(0)}}}{E_k^{(0)} - E_n^{(0)}} \Ket {u_k^{(0)}}
\]
Questo risultato è il motivo per cui l'Hamiltoniana di partenza non deve essere degenere: se infatti si avessero due autostati con stesso autovalore risulterebbe uno 0 al denominatore di quest'equazione.

È tipico utilizzare la notazione in cui $V_{kn} = \Bra {u_k^{(0)}} \V \Ket {u_n^{(0)}}$ sono gli elementi di matrice del potenziale, e $\Delta_{kn} = E_k^{(0)} - E_n^{(0)}$ i salti energetici tra gli stati imperturbati, cosicchè:
\[
	\Ket {u_n^{(1)}} = \sum_{k \neq n} \frac{V_{kn}}{\Delta_{kn}}\Ket {u_k^{(0)}}\ , \ \ E_n^{(2)} = \sum_{k \neq n} \frac{\sabs{V_{kn}}}{\Delta_{kn}}
\]

Risulta poi che $\Ket {u_n^{(2)}}$ può essere espresso come:
\[
	\Ket {u_n^{(2)}} = \sum_{m \neq n} \frac{\Bra {u_m^{(0)}} \V \Ket {u_n^{(1)}}}{E_n^{(0)} - E_m^{(0)}} \Ket {u_m^{(0)}} = \sum_{m \neq n} \left( \sum_{k \neq n} \frac{\Bra {u_k^{(0)}} \V \Ket {u_n^{(0)}} \Bra {u_m^{(0)}} \V \Ket {u_k^{(0)}}}{(E_n^{(0)} - E_k^{(0)})(E_n^{(0)} - E_m^{(0)})} \right) \Ket {u_m^{(0)}}
\]

Quanto vale la norma di $\Ket {u_n^\epsilon}$?
\[
	||\Ket {u_n^\epsilon}||^2 = \braket {u_n^\epsilon}{u_n^\epsilon} = \left( \Bra {u_n^{(0)}} + \varepsilon \Bra {u_n^{(1)}} \right) \left( \Ket {u_n^{(0)}} + \varepsilon \Ket {u_n^{(1)}} \right) = 1 + \varepsilon^2 \braket {u_n^{(1)}}{u_n^{(1)}}
\]
Che va necessariamente normalizzato in questo modo:
\[
	\Ket {\tilde{u}_n^\epsilon} = \frac{\Ket {u_n^\epsilon}}{||\Ket {u_n^\epsilon}||} = \left( 1 + \varepsilon^2 \braket {u_n^{(1)}}{u_n^{(1)}} \right)^{-\half} \Ket {u_n^\epsilon} \simeq \left( 1 - \half \varepsilon^2 \braket {u_n^{(1)}}{u_n^{(1)}} \right) \left( \Ket {u_n^\epsilon} \right)
\]
Il termine di correzione alla norma è chiamato \textbf{Loss Term}\index{Loss Term}.