\section{Luce in forma particellare}
Come abbiamo appena visto, se si suppone che la luce è in forma esclusivamente ondulatoria si va in contro ad alcuni conflitti con i dati sperimentali. È quindi necessario ri-definire il concetto stesso di "onda luminosa": ora non sarà più una semplice onda ma un pacchetto d'onda formato da una distribuzione possibilmente continua di onde monocromatiche. È facile immaginare che la velocità del pacchetto d'onda sarà la velocità della luce: prima avevamo che per un'onda monocromatica $f(x,t) = a \cos (k \cdot x - \omega t)$ la velocità di propagazione era data da $v = |k|/\omega = c$ nel caso della luce. In particolare si aveva $\omega = ck$, che sarebbe la \textbf{legge di dispersione} menzionata nell'Introduzione. In generale si nota che vale $v = \deriv[k]{\omega(k)}$; questa quantità viene chiamata \textbf{velocità di gruppo}.\index{Velocità di Gruppo}

\subsection*{Distribuzione particellare}
Data una distribuzione di particelle, le cui cartteristiche seguono quindi le caratteristiche della meccanica classica, si ha che una particella è definita da \textbf{massa} $m$, \textbf{quantità di moto} $\vec p$, \textbf{energia} $E$.
L'idea di De Broglie fu di associare a questa distribuzione una lunghezza d'onda (\textbf{lunghezza d'onda di De Broglie}\index{Lunghezza d'onda di De Broglie}), in analogia con le onde luminose:
\[
	\omega = \frac{E}{\hslash}, \ \ \ \ 
	\vec k = \frac{\vec p}{\hslash} = \frac{m\vec v}{\hslash}
\]
questa idea si è rivelata corretta nel caso dell'esperimento di Young effettuato con fasci di materia invece che di luce: quindi risulta che ogni distribuzione di materia, che una particella o un'ammasso in movimento, è un'onda, e rispetta la proprietà di diffrazione!\\
Queste lunghezze d'onda sono molto inferiori alla lunghezza d'onda della luce visivile, quindi sono necessarie condizioni particolari per questo esperimento.

È tuttavia anche necessario che queste 'matter waves' siano onde stazionarie: risulta che è necessaria l'equivalenza $\R = \frac{n}{\abs \vec k}$ dove R è boh, da cui si deriva anche $n\h = R \abs \vec p = L$, ovvero la quantizzazione del momento angolare, che Borh nel suo modello aveva preso per buona senza dimostrazione.

\subsection*{Legge di dispersione delle Matter Waves} \index{Matter Waves}
Per la luce era \( \omega = c|\vec k| \)\\
Riarrangiando le espressioni introdotte poco fa risulta:
\[
	\omega = \frac{\hslash|\vec k|^2}{2m}
\]
; una legge di dispersione quadratica\footnote{Una valida analogia con le particelle classiche: un mucchio di particelle che si muovono, ognuna con una piccola differenza dalla velocità del centro di massa. Il mucchio si espande col passare del tempo, e le particelle si disperdono in modo lineare col tempo. Nel contesto quantistico questa dispersione diventa quadratica.}.

Velocità di gruppo? Facile! Risulta:
\[
	\vec v_g = \Grad _{\vec k} \omega = \frac{2 \hslash \vec k}{2 m} = \frac{\vec p}{m} = \vec v
\]
che è proprio la velocità classica della particella. Al chè si può estendere l'onda al campo complesso, con l'equazione tipica dell'ottica:
\begin{gather*}
	\psi(\vec x, t) = e^{i(\vec k \scal \vec x - \omega t)} \\
	\tderiv{\psi} = -i\omega \psi = -i\frac{\hslash|\vec k|^2}{2m}\psi \\
	\Lap \psi = -|\vec k|^2\psi
\end{gather*}
E quindi equagliando le due equazioni differenziali tramite $\psi$ risulta (\textbf{Equazione di Schroedinger}) \index{Equazione di Schrödinger}:
\begin{equation}
	i\hslash \tderiv{\psi (\vec x, t)} = - \frac{\hslash^2}{2m} \Lap \psi(\vec x, t)
\end{equation}
La soluzione a quest'equazione differenziale è chiamato \textbf{stato} del sistema; è la funzione che permette di derivare la probabilità di trovare la particella in una data posizione nello spazio ad un certo istante di tempo (infatti l'unità di misuta è $\inv {m^{3/2}}$).
In sostanza stiamo affermando che le misurazioni effettuabili su una matter wave sono regolate da principi statistici! \\
È la quantità $|\psi(\vec x, t)|^2 $ ad essere una vera e propria distribuzione di probabilità, quindi si pone
\[
	\int_{\R^3} |\psi(\vec x, t)|^2 dx = 1 = ||\psi||^2
\]
dove $||\scal||$ è la norma $L^2$
È quindi tempo di introdurre un potenziale $U$ (moltiplicativo) che definisca le interazioni della particella col sistema, e di definire l'operatore (lineare) Hamiltoniano \index{operatore Hamiltoniano}
\begin{gather*}
	\H = - \frac{\hslash^2}{2m} \Lap + \U(\vec x)\\
	\H\psi = - \frac{\hslash^2}{2m} \Lap \psi(\vec x, t) + \U(\vec x) \psi(\vx, t)\\
	\vec p = - i \hslash \Div \\
	\H = \frac{\hat p ^2}{2m} + \U(\vec x)
\end{gather*}
per cui, dato il prodotto scalare tipico di $L^2(\C)$
\[
	\fscal f g = \int_{\R^3} f^\star g
\]
si dimostri per esercizio che $\fscal\phi {\H\phi}$ = $\fscal {\H\phi} \phi \in \R$, ovvero è un operatore \textbf{hermitiano}.\\
La funzione $U(\vec x)$ è un potenziale definito localmente, utile per poter introdurre dei vincoli sul moto del pacchetto d'onda.

Da queste definizioni risulta una forma più comoda dell'equazione di Schroedinger (incorporata col potenziale):
\[
	i\h\tderiv{\psi} = \H \psi
\]

Per finire, siccome $\sfabs \psi$ è una distribuzione di probabilità volumetrica, è opportuno definire un "flusso di probabilità", ovvero una funzione che esprime localmente la variazione nel tempo della densità di probabilità ($\rho$). Per esercizio si riccavi la formula
\[
	\J = \frac{\hslash}{2im}[\psi^*(\Div\psi) - \psi(\Div\psi^*)] \]\[
	\Div \J = -\tderiv{\rho}
\]
Si ricavi inoltre che questa quantità coincide con la velocità della particella.